<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">

<book lang="cz">
  <title>Docbook Book Example</title>
  
  <bookinfo>
    <title>Závěrečná zpráva z projektu Videotéka – prezentační vrstva</title>
    <author>
      <firstname>Richard</firstname>
      <surname>Hůlek</surname>
    </author>
  </bookinfo>
  
    <preface>
        <title>Úvod</title>
        <para>Stěžejním zaměřením mojí práce na projektu bylo zpracování prezentační
            vrstvy aplikace Videotéka – webové aplikace pro správu domácí videotéky.
            Pro vývoj celé aplikace byl zvolen Spring framework, který je vhodný
            mimo jiné pro implementaci systémů využívající MVC architekturu.
            Tato architektura je vhodná nejenom z pohledu oddělení aplikační,
            persistentní a prezentační vrstvy, ale zároveň také umožňuje efektivní
            souběžnou týmovou práci na projektu.
        </para>
    </preface>
    <chapter>
        <title>Prezentační vrstva</title>
        <para>Prezentační vrstva je implementována sadou JSP souborů, které jsou
            pomocí Spring frameworku přímo navázány na příslušné controllery, které předzpracovávají
            veškerá potřebná data.
        </para>
        <para>
            Technologie JSP byla zvolena kvůli svojí jednoduchosti. Na projektu
            malého rozsahu se přímočarost JSP velice osvědčila. Přestože prezentační
            vrstva obsahuje pouze několik obrazovek, i zde se našly místa, kde bylo
            potřeba zvolit trochu sofistikovanější postupy, aby nedocházelo k duplikaci
            zdrojového kódu (sdílené komponenty obrazovky – navigační menu, záhlaví, zápatí…).
        </para>
        <para>
            Pro zjednodušení a zpřehlednění kódu JSP byla využita technologie JSTL
            (JSP – Standard Tag Library), která umožňuje efektivní zápis cyklů,
            podmíněných konstrukcí pro větvení kódu a další funkce, kde se často
            prolíná statický kód jazyka HTML a řídící kód jazyka Java (JSP).
        </para>
    </chapter>
    <chapter>
        <title>Template a struktura souborů pro views</title>
        <para>Prezentační vrstva je vystavěna na dvou základních layoutech. Jednosloupcový
            layout je použit na vstupní stránce, kde se provádí autorizace aplikace vůči úložišti
            GoogleDrive. Dvousloupcový layout je pak použit na všech dalších obrazovkách
            webové aplikace. Aby nedocházelo k duplikaci kódu, byl vytvořen template pro
            dvousloupcový layout, který je implementován formou vlastního tag souboru
            (pageTemplate.tag), který je umístěn ve složce WebPages/WEB-INF/tags/.
        </para>
        <para>Tag pageTemplate obsahuje HTML komponenty a pomocí direktiv jazyka
              JSP do sebe načítá navíc ještě soubory:</para>
            <itemizedlist>
                <listitem><para>WebPages/WEB-INF/jsp/_heading.jsp s prvky definující záhlaví stránky</para></listitem>
                <listitem><para>WebPages/WEB-INF/jsp/_scndMenu.jsp s prvky definující navigaci do levého sloupce</para></listitem>
                <listitem><para>WebPages/WEB-INF/jsp/_footer.jsp s prvky definující zápatí stránky</para></listitem>
            </itemizedlist>
            <para>Tag pageTemplate lze navíc parametrizovat několika parametry:</para>
            <itemizedlist>
                <listitem><para>pageTitle – titulek stránky a H1 nadps</para></listitem>
                <listitem><para>theme – příznak určující, jaký barevné schéma se použije na vykreslení hlavní části</para></listitem>
                <listitem><para>headingType – určuje typ záhlaví – kompaktní nebo velké s bannerem</para></listitem>
                <listitem><para>headingMenuItemActive – určuje, jaká položka hlavního horizontálního menu v záhlaví bude vykreslena jako aktivní</para></listitem>
                <listitem><para>scndMenuItemActive – určuje, jaká položka bočního vertikálního menu v záhlaví bude vykreslena jako aktivní</para></listitem>
            </itemizedlist>
        </para>
        <para>
            Jednotlivé soubory, které tvoří samotná view jsou implementovány jako
            jednotlivé JSP soubory a jsou umístěny v adresáři WebPages/WEB-INF/jsp/.
        </para>
        <para>Adresáře WebPages/resources/css a WebPages/resources/images pak obsahují
            veškeré potřebné definice kaskádových stylů a grafické prvky. Je důležité
            tyto CSS a obrazové zdroje držet mimo adresář WEB-INF, aby byly přímo
            dostupné a adresovatelné.
        </para>
    </chapter>
    <chapter>
        <title>GUI</title>
        <para>Grafické zpracování uživatelského rozhraní navozuje setmělou atmosféru
            domácího kina. Jednotlivé grafické prvky se opakují na všech obrazovkách
            aplikace a vytvářejí tak uniformní grafické uživatelské rozhraní.
        </para>
        <para>Pro zpracování GUI byly využity technologie HTML v kombinaci s CSS.
            Obrazové podklady byly vytvořeny pomocí grafického editoru Adobe
            Photoshop a Illustrator.
        </para>
    </chapter>
</book>